**阿纳托尔·法郎士**（[法语](../Page/法语.md "wikilink")：，）是作家**雅克·阿纳托尔·弗朗索瓦·蒂博**（）的[笔名](../Page/笔名.md "wikilink")。法朗士是[法国小说家](../Page/法国.md "wikilink")，1921年[诺贝尔文学奖获得者](../Page/诺贝尔文学奖.md "wikilink")。

## 生平

法郎士出生于巴黎书商家庭。早年创作受[巴那斯派的影响](../Page/巴那斯派.md "wikilink")，后来对[资本主义社会发生怀疑](../Page/资本主义.md "wikilink")。长篇小说《波纳尔之罪》写一个学者同社会法律秩序的冲突，主角波納爾是一位酷愛書籍、博學多才的藏書家，出於同情，竭力資助一個書商寡妻、倍受折磨的孤女，反被社會判以「拐騙罪」、「盜竊罪」，小說以人道主義立場、批判風格，表現作者對社會不公的憤慨之情。\[1\]《黛依丝》反映作者对天主教会的不满。[德雷福斯事件对他后来的创作有显著影响](../Page/德雷福斯事件.md "wikilink")。

1897年－1901年完成长篇小说《当代史话》4卷，描绘法国社会生活，批判上层统治。小說的主要情節是寫法國某城兩個長老爭著當該城主教的事情，與[德雷福斯案件的經過](../Page/德雷福斯.md "wikilink")。評論家認為：「《當代史話》風格近乎諷刺漫畫，是對當時政治、政策、當時時尚的法國最有價值的記錄文件。對社會歷史學家而言，它永遠提供了最有用的資料來源；對一般讀者，他們可以在其中發現最生動的樂趣。」\[2\]

1908年－1915年先后写出小说《企鹅岛》、《诸神渴了》和《天使的叛变》等，讽刺了社会的丑恶，但也流露历史循环论的悲观思想。

1921年10月参加[法国共产党](../Page/法国共产党.md "wikilink")。

## 主要作品

  - 重要的小說作品有：\[3\]
      - 《波那爾之罪》
      - 《近代史》四部曲
      - 《榆樹之路》
      - 《做手工藝的女人》
      - 《柴晶戒指》
      - 《貝杰瑞先生在巴黎》
      - 《克蘭比爾》
      - 《白石之土》
      - 《企鵝島》
      - 《諸神渴了》
  - 出版《鍍金詩篇》、《歌林斯人的婚禮》等詩集。\[4\]
  - 作家除了創作小說、詩歌，還寫作散文、戲劇與文學評論。其文學評論收錄在《文學生活》一書。\[5\]

## 作品的中譯

  - 穆木天/譯，創造社/編輯，《蜜蜂》，上海市：泰東圖書局，1924年。
  - 徐蔚南/譯，《泰綺思》，香港：文淵書店，1955年。
  - 啟明書局編譯所/編譯，《女優泰綺思》，台北市：台灣啟明書局，1957年。
  - 孫主民/譯，《紅百合花》，台北市：五洲，1964年。
  - 顧維熊、華堂/譯，《喬加斯突》，台北市：文星書店，1965年。
  - 黎烈文/譯，《企鵝島》，台北市：台灣商務，1966年。
  - 陳慧玲/譯，《泰綺思》，台南市：綜合出版，1972年。
  - 王季文/譯，《牢獄之災》，台北市：皇冠出版，1978年。
  - 諾貝爾文學獎全集編譯委員會/編譯，《法朗士(1921)/培納本特(1922)》，台北市：九華出版，1981年。
  - 劉啟分、初鳳桐/譯《天神們口渴了/利害牽制》，台北市：遠景，1987年6版。
  - 吳岳添、趙家鶴/譯，《紅百合花》，重慶：重慶出版，1995年。
  - 吳岳添/譯，阮若缺/導讀，《鵝掌女王烤肉店》，台北市：桂冠，2000年。
  - 傅辛/譯，《舞姬黛依絲》，台北市：志文出版，2003年。
  - 李霽野/譯，《近代文藝批評斷片》，北京市：中國圖書館學會高校分會委託中獻拓方電子製印公司複印，2007年。(該本是複印本)

## 参考资料

<references />

  - [诺贝尔官方网站关于阿纳托尔·法郎士介绍](http://nobelprize.org/nobel_prizes/literature/laureates/1921/france-bio.html)

## 外部链接

  -
  - [阿纳托尔·法郎士传记](https://web.archive.org/web/20070823152830/http://www.litweb.net/biography/478/Anatole_France.html)

[Category:諾貝爾文學獎獲得者](../Category/諾貝爾文學獎獲得者.md "wikilink")
[Category:法國諾貝爾獎獲得者](../Category/法國諾貝爾獎獲得者.md "wikilink")
[Category:法蘭西學院院士](../Category/法蘭西學院院士.md "wikilink")
[Category:法国小说家](../Category/法国小说家.md "wikilink")

1.  孟憲忠編著，《諾貝爾文學獎作家的人生之旅》，台北市：智慧大學，1993年，頁66-67。

2.
3.
4.
5.